\section{Các sản phẩm liên quan}

Việc cung cấp ngữ cảnh và tri thức cho AI Agent trong SDLC là một hướng nghiên cứu và ứng dụng đang phát triển mạnh, với nhiều sản phẩm thương mại lẫn mã nguồn mở. Các hệ thống hiện có trải rộng trên nhiều quy mô triển khai, từ hỗ trợ một lập trình viên đến phục vụ toàn bộ tổ chức, với những khác biệt đáng kể về cách quản lý, truy xuất và chia sẻ tri thức.

Một xu hướng nổi bật trong giai đoạn gần đây là sự chuyển dịch từ RAG trên vector (embed toàn bộ mã nguồn rồi truy xuất top-k) sang agentic search (agent tự đọc và tìm theo nhu cầu bằng các thao tác như mở file, grep). Trên các benchmark thực tế, agentic search cho kết quả vượt trội so với RAG vector thuần, bởi mã nguồn mang nhiều \textit{quan hệ cấu trúc} (import, kiểu, call graph) mà biểu diễn embedding khó bảo toàn đầy đủ. Xu hướng này cho thấy RAG vector không còn là lựa chọn tối ưu để AI Agent khai thác tri thức từ một repository. Thay vào đó, giá trị của Knowledge Hub nằm ở những năng lực mà agentic search khó thay thế, bao gồm tích hợp đa nguồn tri thức, liên kết giữa các artifact, chia sẻ tri thức ở cấp nhóm và kiểm soát phân quyền.

\subsection{Quy mô một người dùng (single user)}

Ở quy mô một người dùng, các hệ thống chủ yếu đóng vai trò là trợ lý lập trình tích hợp trong IDE hoặc terminal, phục vụ trực tiếp cho một lập trình viên trên máy local. Có thể chia thành hai nhóm chính:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Agentic search:} Các agent như Claude Code, Cline và Aider không xây dựng chỉ mục trước mà chủ động khám phá mã nguồn thông qua các thao tác như mở tệp, tìm kiếm và đọc theo nhu cầu. Cách tiếp cận này tận dụng khả năng suy luận của mô hình để xác định thông tin cần thiết, đồng thời không phát sinh chi phí lập chỉ mục ngoài chi phí suy luận của mô hình. Tuy nhiên, toàn bộ tri thức thu được chỉ tồn tại trong phạm vi phiên làm việc và không được lưu trữ hay chia sẻ cho các lần sử dụng sau.
    \item \textbf{Lập chỉ mục trên một repo:} Một số công cụ như Cursor xây dựng chỉ mục cục bộ cho từng repository nhằm tăng tốc truy xuất ngữ cảnh. Quá trình lập chỉ mục thường dựa trên cấu trúc mã nguồn (AST), chỉ cập nhật các phần thay đổi thay vì lập chỉ mục lại toàn bộ, đồng thời chỉ lưu trữ vector và metadata thay cho source gốc nhằm giảm rủi ro về bảo mật \cite{cursor_secure_indexing}. Cách tiếp cận này mang lại độ trễ thấp và trải nghiệm tốt trên một codebase, nhưng phạm vi tri thức vẫn giới hạn trong repository hiện tại và chưa hỗ trợ chia sẻ hay quản lý tri thức ở cấp team.
\end{itemize}

Bên cạnh đó, một lớp công cụ khác là các MCP server được cài đặt để mở rộng khả năng của AI Agent. Chúng thường đảm nhiệm các chức năng chuyên biệt như cung cấp tài liệu đúng phiên bản (Context7), lập chỉ mục codebase để tìm kiếm hybrid (Codebase MCP), hoặc kết nối Claude với ngữ cảnh từ codebase (Claude Context MCP). Dù giúp cải thiện ngữ cảnh và giảm lượng dữ liệu đưa vào prompt, các công cụ này vẫn chủ yếu phục vụ một người dùng, một nguồn dữ liệu tại một thời điểm \cite{context7,codebase_mcp,claude_context_mcp}.

\subsection{Quy mô nhiều người dùng (teams \& enterprise)}

Khi mở rộng từ một cá nhân sang cấp nhóm hoặc tổ chức, các hệ thống cần phải giải quyết nhiều yêu cầu như tích hợp dữ liệu từ nhiều nguồn, duy trì đồng bộ, chia sẻ tri thức giữa các thành viên và đảm bảo truy cập tuân thủ cơ chế phân quyền. Có thể chia các hệ thống tiêu biểu thành hai nhóm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Các sản phẩm thương mại:} Glean là một ví dụ điển hình, cung cấp một crawler đồng bộ dữ liệu, tìm kiếm hybrid, knowledge graph và hệ thống kiểm soát quyền truy cập. Điểm mạnh của Glean là khả năng tích hợp nhiều nguồn dữ liệu và mô hình phân quyền chi tiết, nhưng hạn chế ở chi phí cao và chỉ hoạt động dưới dạng dịch vụ, không hỗ trợ tự triển khai. Trong khi đó, ở nhóm công cụ chuyên cho source code, Sourcegraph Cody kết hợp embedding với đồ thị code xuyên repo cho quy mô doanh nghiệp, trong khi Greptile xây dựng một đồ thị phụ thuộc toàn codebase nhằm phục vụ các tác vụ như rà soát pull request.
    \item \textbf{Các hệ thống mã nguồn mở:} Onyx là một ví dụ tiêu biểu với kiến trúc kết hợp tìm kiếm hybrid (vector kết hợp BM25), knowledge graph và hệ thống connector có khả năng đồng bộ dữ liệu từ nhiều nguồn, đồng thời hỗ trợ tự triển khai trong môi trường nội bộ \cite{onyx_github}. Tuy nhiên, Onyx hướng chủ yếu tới tài liệu, nên xử lý mã nguồn như văn bản thường: cắt chunk theo câu, không phân tích cây cú pháp (AST) nên không trích được entity hay quan hệ cấu trúc. Bên cạnh đó, các framework GraphRAG và dự án như cognee cho thấy cách xây dựng knowledge graph từ tài liệu thông qua quá trình trích xuất entity và quan hệ, sau đó kết hợp với vector retrieval để cải thiện khả năng truy xuất và suy luận trên nhiều nguồn dữ liệu \cite{edge2024graphrag,microsoft_graphrag,cognee}.

\end{itemize}

Các hệ thống trên cho thấy xu hướng chung của các nền tảng tri thức hiện đại là kết hợp vector retrieval, knowledge graph, tích hợp đa nguồn và kiểm soát phân quyền nhằm cung cấp ngữ cảnh đầy đủ và nhất quán cho AI Agent trong môi trường doanh nghiệp.

\subsection{So sánh với các hệ thống hiện có}

So với các hệ thống đã khảo sát, Knowledge Hub không hướng tới thay thế các cơ chế agentic search trong việc khám phá một repository, mà tập trung giải quyết những yêu cầu ở cấp product và team. Cụ thể, hệ thống hướng tới việc hợp nhất tri thức từ nhiều nguồn như mã nguồn, tài liệu, lịch sử Git và đặc tả; biểu diễn các quan hệ liên kết giữa các artifact; đồng bộ khi dữ liệu nguồn thay đổi; đồng thời hỗ trợ chia sẻ tri thức và kiểm soát truy cập ở cấp team.

So với các nền tảng thương mại như Glean hay Sourcegraph, Knowledge Hub có phạm vi hẹp hơn, tập trung vào một team hoặc một sản phẩm thay vì toàn bộ tổ chức. Đổi lại, hệ thống được thiết kế theo hướng tự triển khai (self-hosted) và có khả năng tùy biến theo nhu cầu của từng dự án, phù hợp với các môi trường yêu cầu dữ liệu được lưu trữ trên hạ tầng nội bộ. Tri thức sau khi được tổng hợp được cung cấp thông qua giao thức MCP, cho phép các AI Agent khai thác một cách thống nhất.
