\section{Kết luận}

Đề tài đã xây dựng Knowledge Hub -- một dịch vụ độc lập đóng vai trò bộ nhớ dài hạn và nguồn cung cấp ngữ cảnh cho các AI Agent trong quy trình phát triển phần mềm của một team. Hệ thống thu thập tri thức hỗn hợp của một product (mã nguồn, tài liệu, git log và đặc tả), cấu trúc hóa bằng cách kết hợp vector embedding với knowledge graph, và phục vụ truy xuất hybrid qua hai giao diện MCP và REST, với tri thức dùng chung cho cả team và kiểm soát truy cập ở mức nguồn.

Về tính năng, hệ thống đã hiện thực trọn vòng: pipeline nạp và lập chỉ mục với chiến lược chunking giữ trọn ngữ nghĩa theo từng loại dữ liệu; dựng và liên kết đồ thị tri thức với phân biệt rõ liên kết chắc chắn và liên kết phỏng đoán qua điểm tin cậy; truy xuất hybrid kết hợp tìm kiếm ngữ nghĩa, từ khóa và duyệt đồ thị rồi hợp nhất theo thứ hạng; đồng bộ tăng dần dựa trên định danh ổn định để giữ chỉ mục khớp với nguồn mà không dựng lại toàn bộ; và xác thực cùng phân quyền ACL áp như một bộ lọc cứng trên mọi đường truy xuất. Toàn hệ thống được đóng gói bằng Docker và cấu hình được theo nhiều môi trường.

Phát hiện chính từ quá trình thiết kế và đánh giá là ranh giới phân vai giữa hệ thống và agent: hệ thống là bên \textit{truy xuất} -- cung cấp ngữ cảnh liên quan kèm căn cứ -- còn agent là bên \textit{suy luận}. Ranh giới này định hình nhiều quyết định cốt lõi: embedding chỉ dùng để truy xuất chứ không để khẳng định quan hệ, nên liên kết liên artifact chỉ sinh từ bằng chứng tường minh và thà thiếu còn hơn sai; truy vấn giữ nguyên ngôn ngữ tự nhiên mà không diễn giải ý định. Chính nhờ mô hình hai kho chuyên biệt nối bằng một khóa chung, kiến trúc phân tầng theo cổng và bộ chuyển đổi, và tổ chức luồng xử lý theo đường ống, hệ thống vừa phục vụ được truy xuất hybrid, vừa giữ được khả năng kiểm thử, cô lập lỗi và thay thế từng thành phần.

Hệ thống vẫn còn những hạn chế đã nêu -- phân tích cấu trúc giới hạn ở một ngôn ngữ, liên kết liên artifact chưa dùng suy luận sâu, và tài liệu cùng yêu cầu chưa là thực thể hạng nhất -- mở ra các hướng phát triển tương ứng: mở rộng phân tích đa ngôn ngữ qua một dịch vụ riêng, bổ sung liên kết bằng suy luận LLM để tăng độ phủ mà vẫn giữ tính đúng đắn, và materialize tài liệu, yêu cầu thành thực thể để truy vấn chính xác ở mức từng yêu cầu. Những hướng này nối tiếp tự nhiên trên nền kiến trúc hiện tại, vốn được thiết kế để mở rộng bằng cách thêm bộ chuyển đổi thay vì sửa phần lõi.
